\section{Firewall i proxy serwer}

\subsection{Podstawowe funkcje zapór ogniowych}

Zapora ogniowa jest jednym z najefektywniejszych narzędzi, służących do zabezpieczania wewnętrznych użytkowników sieci przed zagrożeniami zewnętrznymi. Zapora ogniowa stoi na granicy dwóch lub więcej sieci i kontroluje ruch pomiędzy nimi oraz pomaga zapobiec nieupoważnionemu dostępowi. 

Zapory ogniowe używają różnych technik w celu określenia, jaki dostęp do sieci ma zostać przepuszczony, a jaki zablokowany. Ochrona systemów informatycznych zakłada wykorzystywanie zapór ogniowych jako blokady przesyłania nieautoryzowanych danych między sieciami wewnętrzną i zewnętrzną. Podstawowe funkcje tych urządzeń to:

\begin{itemize}
\item ochrona adresów IP i przesyłanie komunikacji – dzięki tej funkcji możliwe jest tworzenie dodatkowych podsieci; mając do dyspozycji pojedynczy adres IP można utworzyć sieć lokalną LAN a nawet rozległą WAN;
\item oddzielenie sieci – zapora jest przede wszystkim narzędziem służącym do tworzenia granic między sieciami, nie musi ona jednak być umieszczona między siecią publiczną a prywatną; zapory ogniowe umieszcza się również wewnątrz sieci firmowych;
\item ochrona przed atakami i skanowaniem – za pomocą zapór ogniowych można ograniczyć dowolny typ komunikacji sieciowej;
\item filtrowanie adresów IP – funkcja ta umożliwia zarządzanie połączeniami w zależności od adresu IP oraz portu;
\item filtrowanie zawartości – serwery pośredniczące proxy są jedynym typem zapór ogniowych, które są w stanie analizować komunikację badając adresy URL oraz zawartość stron WWW;
\item przekierowywanie pakietów – funkcja ta polega na kierowaniu komunikacji na zupełnie inny port lub host niż ten, do którego został wysłany;
\item uwierzytelnienie i szyfrowanie – zapora ogniowa umożliwia uwierzytelnienie użytkowników i szyfrowanie transmisji wykonywanych między nią a zaporą innej sieci;
\item rejestrowanie komunikacji w dziennikach – zapora ogniowa umożliwia przegląd szczegółowych informacji na temat pakietów sieciowych przechodzących przez nią.
\end{itemize}

\subsection{Przypadki użycia zapory ogniowej}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./rys/zapora1.eps}
\caption{Zapora ogniowa chroniąca wewnętrzną sieć LAN}
\label{fig:zapora1}
\end{figure}

W sieci \rys{fig:zapora1} zastosowano zaporę ogniową do ochrony wewnętrznych zasobów sieci komputerowej. Natomiast serwer WWW dedykowany dla klientów z Internetu jest całkowicie dostępny na ataki, a jego działanie uzależnione jest od zastosowanej platformy serwerowej i poprawności konfiguracji.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./rys/zapora2.eps}
\caption{Zapora ogniowa chroniąca wewnętrzną sieć LAN oraz serwer WWW}
\label{fig:zapora2}
\end{figure}

W przypadku przedstawionym na \rys{fig:zapora2}, pomimo, że serwer WWW jest umieszczony za zaporą ogniową, nie jest to rozwiązanie jeszcze idealne. Konfiguracja umożliwiająca przepuszczanie ruchu na porcie 80 (protokół http) i 443 (protokół https), niezbędna dla zapewnienia właściwej obsługi ruchu przychodzącego, daje włamywaczowi możliwość przeprowadzenia ataku na wewnętrzną sieć LAN.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./rys/zapora3.eps}
\caption{Zapora ogniowa oddzielająca wewnętrzną sieć LAN od strefy zdemilitaryzowanej}
\label{fig:zapora3}
\end{figure}

\rys{fig:zapora3} przedstawia zastosowanie strefy zdemilitaryzowanej \ang{Demilitarized Zone, DMZ}. Określenie to zostało zapożyczone z terminologii wojskowej, gdzie DMZ jest obszarem pomiędzy wrogimi siłami, w którym aktywność militarna jest zakazana. W sieciach komputerowych, DMZ jest obszarem sieci, który jest dostępny zarówno dla wewnętrznych jak i zewnętrznych użytkowników. Jest bardziej bezpieczny od zewnętrznej sieci, lecz mniej bezpieczny od wewnętrznej. Obszar ten jest tworzony przez jedną lub kilka zapór ogniowych i ma za zadanie odseparowanie sieci zewnętrznej i wewnętrznej od siebie. Serwery WWW przeznaczone do publicznego dostępu często umieszcza się właśnie w DMZ.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./rys/zapora4.eps}
\caption{Zastosowanie dwóch zapór ogniowych}
\label{fig:zapora4}
\end{figure}

W wariancie \rys{fig:zapora4} zastosowano dwie zapory ogniowe ze strefą DMZ umieszczoną pomiędzy nimi. Zewnętrzna zapora ogniowa jest mniej restrykcyjna i zezwala użytkownikom z Internetu na dostęp do usług w DMZ, jednocześnie przepuszczając ruch zainicjowany przez użytkowników wewnętrznych. Wewnętrzna zapora ogniowa jest bardziej restrykcyjna – chroni wewnętrzną sieć przed nieupoważnionym dostępem.

Konfiguracja z jedną zaporą ogniową jest zalecana w mniejszych sieciach. Taka konfiguracja stanowi pojedynczy punkt awarii i jednocześnie sama zapora może zostać przeciążona. Konfiguracja z dwiema zaporami ogniowymi jest polecana dla większych i bardziej rozbudowanych sieci, gdzie natężenie ruchu jest znacznie większe.

\subsection{Firewalle filtrujące}
Zapory filtrujące – monitorują przepływające przez nie pakiety sieciowe i przepuszczają tylko zgodne z regułami ustawionymi na danej zaporze (zapora pracująca dodatkowo jako router). Zwykle w niewielkich sieciach zainstalowana jest zapora sprzętowa bądź wydzielony komputer z systemem operacyjnym Linux. Obecnie najczęściej wykorzystywana metoda filtrowania to reguły oparte na iptables. Dostępne są także zamknięte komercyjne rozwiązania programowe, z których wiele posiada zaawansowane własności i rozbudowany system konfiguracji oraz wiele możliwych do zintegrowania rozwiązań, pozwalających nie tylko na analizę (Snort, psad) i filtrowanie pakietów IP, ale także na sprawdzanie poprawności pakietów z punktu widzenia wyższych warstw modelu ISO/OSI, a nawet na prowadzenie ochrony antywirusowej.
\subsection{Serwery proxy}

Serwery proxy pozwalają na niebezpośredni dostęp do Internetu, przez firewall. Pakiety nigdy nie są przekazywane pomiędzy siecią wewnętrzną i zewnętrzną. Zamiast tego następuje rodzaj tłumaczenia, a rolę tłumacza pełni właśnie serwer proxy. Dokładniej rzecz biorąc, jeśli komputer z sieci wewnętrznej chce nawiązać połączenie z komputerem z Internetu, to najpierw nawiązuje połączenie z serwerem proxy, który wykonuje żądanie za klienta z serwerem docelowym. 

To rozwiązanie daje dużo lepszą kontrolę nad ruchem i w przypadku dobrej konfiguracji jest dużo lepsze od firewalla filtrującego pakiety. W tym rozwiązaniu nie ma praktycznie możliwości rozpoznania sieci z zewnątrz. Wynika to z faktu, że pakiety wychodzące z serwera proxy do Internetu (sieci zewnętrznej) posiadają autentyczne dane wskazujące na pochodzenie danego pakietu od serwera a nie komputera z wewnątrz sieci. Dopiero serwer proxy sam rozpoznaje powracające pakiety i przekazuje je do odpowiednich hostów w sieci wewnętrznej. Rozwiązanie to nie jest jednak pozbawione wad. Aby wszystko dobrze działało administrator musi skonfigurować poprawnie aplikację proxy dla każdej z usług: FTP, telnet, HTTP, mail, SSH, itp. Co więcej - użytkownicy z wewnątrz sieci muszą korzystać z aplikacji obsługujących proxy.
